#基于链接预测的社会网络事件检测框架_V1

------
**摘要**

社会网络是动态变化的,它伴随着点和边的加入或者消失. 而点和边的变化,在整体上体现为网络整体结构的演化. 
之前大多数论文着眼于建立可能的网络演化机制,提出模型,然后对仿真后的网络特征的统计指标进行分析对比.
然而这些统计指标多种多样,网络本身也局限于一个或一类,无法很好的对网络演化做出评价.
因此挖掘这种演化的内部机制, 并将其引入到对网络整体演化是否稳定做出**统一的评价**上来,在此基础上进行事件检测,这是我们研究的主要工作. 

本文对此有以下三个方面的贡献:

首先对于如何挖掘这种演化机制,我们将链路预测的有关方法引入进来. 这是因为链路预测是在已有网络信息的基础上对未连接边的两个点连接的可能性做出分析,其本质是挖掘网络中边变化的原因,据此我们可以根据链路预测的结果推断网络演化的内部机制.

其次利用链路预测的各种指标,来计算两个图之间的相似性,并且在微观上进行链接预测值的计算, 对这种相似性做出了很好的优化.
这是从微观层面上来看,一个点或者边的变化,如果这种变化是符合网络整体的演化趋势的话,那么这种变化对网络结构造成的影响在一定程度上是可以忽略的.

最后在以上相似性计算的基础上,我们可以对网络是否平稳,在什么阶段发生的事件进行判断和检测.

-----------

##引文

社会网络中点和边随时间是动态变化的,其演化机制从微观层面上看,这是点与点在依据节点相似性进行选择建立连接,同时社会影响将有可能改变这种相似性, 从宏观上看则表现为[小世界和幂律分布][1]. 
对于这种演化机制,之前[大多数工作][1]都着眼于建立可能的网络演化机制,提出模型,然后对仿真后的网络特征的统计指标进行分析对比. 
而这种对比的范围局限静态图之间,这种静态图包括某个时间快照或者某些时间段的边的覆盖图. 
对比的指标则是[多种多样][1],但这导致没有一个统一的标准来衡量出仿真后的网络与真实网络之间的相似性,于是这就不能很好的探究网络究竟随时间是怎么样的一个机制演化. 
因此对研究这种动态网络演化机制给出一个较为统一的评价指标是一个迫切需要解决的问题.

鉴于此,在本文中,我们考虑了链路预测和网络演化在[本质][1]上都是挖掘边产生的原因和驱动力,因此使用现有的链路预测指标来衡量网络演化的稳定情况是我们一个主要的贡献.  
链路预测在数据挖掘领域是一个重要研究方向,同样也是社会网络分析的基础性工作,它是指在已有的网络上面分析近期内边可能产生的可能性. 
研究的出发点是给每对节点依据不同的相似性指标给出不一样的分数,寻找其中最后可能产生连接的两个节点. 
研究的网络可分为带有节点属性信息的语义网络和单纯的拓扑结构网络.
带有节点信息的语义网络,比如在引文网络中,我们不仅可以获取文献之间的引用关系,也可以得到作者的信息,文章的关键词,在此基础上做链接预测可以很好的利用这些信息,并取得了不错的效果. 但是由于隐私安全,数据集获取等方面的因素,这种网络的节点信息并不是轻易可以获取的,并且不同的网络的节点信息有很多种,并不容易甄别. 因此目前研究倾向于从网络的拓扑结构出发,计算两个节点产生连接的可能性. [原则][1]上一种链路预测方法都对应一种网络演化模型,本文从分析网络拓扑结构出发,将节点相似性的指标引入到计算图相似性上来,在未优化之前已经取得了很好的结果.

考虑到在网络演化中,网络的结构随时间也在发生变化,包括增长(新点的加入),消失(现有点的消失),致密化(新边的产生),稀疏化(现存边的断开),权重的变化(即边的连接强度的变化),而这种变化如果遵循网络整体的演化机制,比如根据链接预测可以推断最可能产生的边,那么这个边的产生是符合网络演化规律的,那么我们可以称这个网络是**稳定的**.如果网络的某些时刻,我们通过观察或者计算发现网络中点和边的变化并不符合网络整体的演化机制,那么我们可以认为有事件在内部或者外部破坏原有的机制,改变了节点连接边的驱动,那么我们可以称这个网络因为事件的发生而边的**不稳定**了.

从传播学的角度上看来,事件的影响是一个信息蔓延的过程,在早期事件可能只会影响局部有限的点,这种影响通过边传播出去.因此我们可以从微观角度上发现,哪些节点是符合网络整体演化机制的,哪些不符合,并将这些信息引入到网络的相似性计算上来,这是我们做的另外一个贡献.

我们通过在多个网络中通过链接预测推断出网络内部的演化机制,并将这种链接预测的方法应用到相似性计算,在微观层次计算了事件对点连边的影响,推断出点周围多大情况符合网络整体的演化机制,并将这种微观信息应用到相似性计算的优化上来,最终在网络上实现了平稳网络段和事件发生点较为明显的区分,达到了检测事件的目的,这是我们第三个贡献.

本文的文章组织结构如下:

- Section II 对使用的符号和数据集做出一个说明.并给出整体的网络评价框架.
- Section III 介绍了链接预测的评价指标,介绍目前的相似性计算,介绍社会网络稳定演化的情况,并给出如何将这种评价指标与相似性计算结合起来,进而判断网络的稳定性.
- Section IV 在微观层次分析事件对节点的影响,并将这种影响计算出来,应用到相似性计算的优化上来
- Section V 将这种网络模型应用到数据集上来,分析评价的有效性
- Section VI 结论及展望


[1]: http://scholar.google.com.hk














